[
  {
    "i": 1,
    "problem": "1. На весеннем турслёте ФМЛ №239 было $60\\%$ учащихся лицея, а на уборке листьев в Летнем саду было $80\\%$ лицеистов. При этом каждый ученик лицея был на слёте или в Летнем саду. Сколько процентов учащихся лицея были и на слёте, и на уборке листьев?\\\\\n",
    "solution": "1. Посчитаем общее количество учащихся: $60\\%+80\\%=140\\%.$ Получилось больше $100\\%$ за счёт тех учащихся, которые побывали и на турслёте, и в Летнем саду, а значит их было $140-100=40\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 2,
    "problem": "2. На новогоднем вечере в ФМЛ №239 $80\\%$ учащихся лицея, пришедших на вечер, были на представлении, а на дискотеке --- $90\\%$. Сколько процентов лицеистов, пришедших на новогодний вечер, были и на представлении, и на дискотеке?\\\\\n",
    "solution": "2. Посчитаем общее количество учащихся: $80\\%+90\\%=170\\%.$ Получилось больше $100\\%$ за счёт тех учащихся, которые побывали и на представлении, и на дискотеке, а значит их было $170-100=70\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 3,
    "problem": "3. Найдите положительное число, если $45\\%$ от него составляют столько же, сколько составляют $20\\%$ от числа, ему обратного.\\\\\n",
    "solution": "3. $0,45x=0,2\\cdot\\cfrac{1}{x},\\ 0,45x^2=0,2,\\ x^2=\\cfrac{4}{9},\\ x=\\cfrac{2}{3}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 4,
    "problem": "4. Найти положительное число, если $27\\%$ от него равны $90\\%$ от его квадрата.\\\\\n",
    "solution": "4. $0,27x=0,9x^2,\\ x=0,27:0,9,\\ x=0,3.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 5,
    "problem": "5. Число 8 составляет $50\\%$ от числа $2N+6.$ Найдите $N+1.$\\\\\n",
    "solution": "5. $8=0,5(2N+6),\\ 2N+6=16,\\ N=5,\\ N+1=6.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 6,
    "problem": "6. Найдите число $a,$ если $50\\%$ от числа $a+1$ равно $40\\%$ от числа $a+3.$\\\\\n",
    "solution": "6. $0,5(a+1)=0,4(a+3),\\ 0,5a+0,5=0,4a+1,2,\\ 0,1a=0,7,\\ a=7.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 7,
    "problem": "7. Свежий виноград содержит $75\\%$ влаги, а сушёный виноград (изюм) --- $6\\%.$\nСколько потребуется свежего винограда для приготовления 4 кг изюма?\\\\\n",
    "solution": "7. В 4кг изюма содержится $4\\cdot(1-0,06)=3,76$кг сухого вещества. В свежем винограде оно составляет $100-75=25\\%,$ значит винограда необходимо взять $3,76:0,25=15,04$кг.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 8,
    "problem": "8. Свежий виноград содержит $80\\%$ влаги, а сушёный виноград (изюм) --- $5\\%.$\nСколько потребуется свежего винограда для приготовления 1 кг изюма?\\\\\n",
    "solution": "8. В 1кг изюма содержится $1\\cdot(1-0,05)=0,95$кг сухого вещества. В свежем винограде оно составляет $100-80=20\\%,$ значит винограда необходимо взять $0,95:0,2=4,75$кг.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 9,
    "problem": "9. Груши, содержащие $65\\%$ воды, при сушке потеряли $50\\%$ своей массы. Сколько процентов воды содержат сушёные груши?\\\\\n",
    "solution": "9. Если изначальная масса груш равна $m,$ они содержат $(100-65):100\\cdot m=0,35m$ сухого вещества. В сушёных грушах оно составляет $0,35m:0,5m\\cdot100\\%=70\\%,$ а значит воды в них $100-70=30\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 10,
    "problem": "10. Яблоки, содержащие, $70\\%$ воды, при сушке потеряли $60\\%$ своей массы. Сколько\nпроцентов воды содержат сушёные яблоки?\\\\\n",
    "solution": "10. Если изначальная масса яблок равна $m,$ они содержат $(100-70):100\\cdot m=0,3m$ сухого вещества. В сушёных яблоках оно составляет $0,3m:0,4m\\cdot100\\%=75\\%,$ а значит воды в них $100-75=25\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 11,
    "problem": "11. Одна сторона прямоугольника равна 90 см, а другая составляет $70\\%$ длины первой. Найдите периметр и площадь этого прямоугольника.\\\\\n",
    "solution": "11. Вторая сторона равна $90\\cdot0,7=63$см, а значит периметр и площадь равны $P=(90+63)\\cdot2=306$см и $S=90\\cdot63=5670\\text{ см}^2.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 12,
    "problem": "12. Одна сторона прямоугольника равна 80 см, а другая составляет $65\\%$ длины первой. Найдите периметр и площадь этого прямоугольника.\\\\\n",
    "solution": "12. Вторая сторона равна $80\\cdot0,65=52$см, а значит периметр и площадь равны $P=(80+52)\\cdot2=$\\\\$=264$см и $S=80\\cdot52=4160\\text{ см}^2.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 13,
    "problem": "13. Банковский вклад в мае увеличился на $20\\%,$ а в июне уменьшился на $20\\%,$ после чего на счёте оказалось 6720 рублей. Найдите сумму вклада на конец апреля.\\\\\n",
    "solution": "13. $x\\cdot1,2\\cdot0,8=6720,\\ x\\cdot0,96=6720,\\ x=7000$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 14,
    "problem": "14. Банковский вклад в мае увеличился на $10\\%,$ а в июне уменьшился на $10\\%,$ после чего на счёте оказалось 10890 рублей. Найдите сумму вклада на конец апреля.\\\\\n",
    "solution": "14. $x\\cdot1,1\\cdot0,9=10890,\\ x\\cdot0,99=10890,\\ x=11000$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 15,
    "problem": "15. Лёша на $20\\%$ умнее Вадика, а Костя на $10\\%$ умнее Лёши. На сколько процентов Костя умнее Вадика?\\\\\n",
    "solution": "15. $\\text{Л}=1,2\\cdot\\text{В},\\ \\text{К}=1,1\\cdot\\text{Л}=1,1\\cdot1,2\\cdot\\text{В}=1,32\\cdot\\text{В},$ значит Костя умнее Вадика на $32\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 16,
    "problem": "16. Ира разговаривает по телефону на $25\\%$ больше чем Люба, а Яна разговаривает по телефону на $10\\%$ больше чем Ира. На сколько процентов Яна разговаривает по телефону больше чем Люба?\\\\\n",
    "solution": "16. $\\text{И}=1,25\\cdot\\text{Л},\\ \\text{Я}=1,1\\cdot\\text{Л}=1,1\\cdot1,25\\cdot\\text{Л}=1,375\\cdot\\text{Л},$ значит Яна разговаривает по телефону на $37,5\\%$ больше, чем Люба.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 17,
    "problem": "17. Избирательная комиссия после выборов недосчиталась $20\\%$ бюллетеней от числа всех\nпроголосовавших. Спустя некоторое время нашли $70\\%$ пропавших бюллетеней, а затем\nещё $5\\%$ от числа всех голосовавших. Все ли пропавшие бюллетени нашли?\\\\\n",
    "solution": "17. Если всего бюллетеней было $x,$ то нашли $0,7\\cdot0,2x+0,05x=0,19x<0,2x,$ а значит не все пропавшие бюллетени.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 18,
    "problem": "18. Избирательная комиссия после выборов недосчиталась $30\\%$ бюллетеней от числа всех\nпроголосовавших. Спустя некоторое время нашли $80\\%$ пропавших бюллетеней, а затем\nещё $5\\%$ от числа всех голосовавших. Все ли пропавшие бюллетени нашли? \\\\\n",
    "solution": "18. Если всего бюллетеней было $x,$ то нашли $0,8\\cdot0,3x+0,05x=0,29x<0,3x,$ а значит не все пропавшие бюллетени.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 19,
    "problem": "19. В классе число отсутствующих составляет $25\\%$ от числа присутствующих. После того, как пришёл один опоздавший, число присутствующих стало в пять раз больше числа отсутствующих. Сколько всего человек в классе?\\\\\n",
    "solution": "19. Если отсутствующих было $x,$ то присутствующих было $x:0,25=4x.$ После того, как пришёл один опоздавший, присутствующих стало $4x+1,$ а отсутствующих --- $x-1,$ а значит $5(x-1)=4x+1,\\ 5x-5=4x+1,\\ x=6.$ Таким образом, всего в классе $6+4\\cdot6=30$ человек.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 20,
    "problem": "20. В классе число отсутствующих составляет $20\\%$ от числа присутствующих. После того, как один ученик ушёл, число присутствующих стало в четыре раза больше числа отсутствующих. Сколько всего человек в классе?\\\\\n",
    "solution": "20. Если отсутствующих было $x,$ то присутствующих было $x:0,2=5x.$ После того, как один человек ушёл, присутствующих стало $5x-1,$ а отсутствующих --- $x+1,$ а значит $4(x+1)=5x-1,\\ 4x+4=5x-1,\\ x=5.$ Таким образом, всего в классе $5+5\\cdot5=30$ человек.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 21,
    "problem": "21. Длину прямоугольного участка земли увеличили на $30\\%,$ а ширину --- на $20\\%,$ в результате чего его площадь увеличилась на 28 $\\text{м}^2.$ Определите площадь исходного участка.\\\\\n",
    "solution": "21. Пусть длина и ширина участка были равны $a$ и $b,$ тогда $1,3a\\cdot1,2b=ab+28,\\ 1,56ab=ab+28,\\ 0,56ab=28,\\ ab=50\\text{м}^2.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 22,
    "problem": "22. Длину прямоугольного участка земли увеличили на $40\\%,$ а ширину --- на $10\\%,$ в результате чего его площадь увеличилась на 27 $\\text{м}^2.$ Определите площадь исходного участка.\\\\\n",
    "solution": "22. Пусть длина и ширина участка были равны $a$ и $b,$ тогда $1,4a\\cdot1,1b=ab+27,\\ 1,54ab=ab+27,\\ 0,54ab=27,\\ ab=50\\text{м}^2.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 23,
    "problem": "23. Население города $N$ ежегодно увеличивается на $6\\%$ За последние два года в нём стало на 86520 человек больше. Сколько сейчас жителей в $N?$\\\\\n",
    "solution": "23. Пусть изначально в городе $N$ проживало $x$ человек, тогда $x\\cdot1,06\\cdot1,06=x+86520,\\ 1,1236x=x+86520,\\ 0,1236x=86520,\\ x=700000.$ Значит, сейчас в городе $N$ проживает $700000+86520=786520$ человек.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 24,
    "problem": "24. Население города $N$ ежегодно увеличивается на $7\\%$ За последние два года в нём стало на 86940 человек больше. Сколько сейчас жителей в $N?$\\\\\n",
    "solution": "24. Пусть изначально в городе $N$ проживало $x$ человек, тогда $x\\cdot1,07\\cdot1,07=x+86940,\\ 1,1449x=x+86940,\\ 0,1449x=86940,\\ x=600000.$ Значит, сейчас в городе $N$ проживает $600000+86940=686940$ человек.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 25,
    "problem": "25. Если брат отдаст сестре 300 рублей, то денег у них станет поровну. Если сестра отдаст брату $40\\%$ своих денег, то у неё станет в три раза меньше денег, чем у брата.\nОпределите, сколько денег у брата и сколько у сестры.\\\\\n",
    "solution": "25. Пусть у сестры $x$ рублей, тогда у брата $x+600$ и $0,6x\\cdot3=x+600+0,4x,\\ 1,8x=1,4x+600,\\ 0,4x=600,\\ x=1500.$ Значит, у сестры 1500 рублей, а у брата $1500+600=2100$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 26,
    "problem": "26. Если сестра отдаст брату 400 рублей, то денег у них станет поровну. Если брат отдаст сестре $20\\%$ своих денег, то у неё станет в два раза больше денег, чем у брата.\nОпределите, сколько денег у брата и сколько у сестры.\\\\\n",
    "solution": "26. Пусть у брата $x$ рублей, тогда у сестры $x+800$ и $0,8x\\cdot2=x+800+0,2x,\\ 1,6x=1,2x+800,\\ 0,4x=800,\\ x=2000.$ Значит, у брата 2000 рублей, а у сестры $2000+800=2800$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 27,
    "problem": "27. Есть два куска разных сплавов серебра, весят они одинаково, но доля серебра в них различна. Если сплавить первый кусок с половиной второго, то в полученном сплаве будет\n$40\\%$ серебра, а если наоборот --- второй с половиной первого, то будет $50\\%$ серебра. Найти, сколько процентов серебра в каждом куске.\\\\\n",
    "solution": "27. Пусть оба куска весят $m$кг, а доля серебра в них равна $x$ и $y$ соответственно. Тогда весь сплав весит $m+0,5m=1,5m$кг, а количество серебра в нём в первом случае равно $mx+0,5my=m(x+0,5y),$ а во втором --- $0,5mx+my=m(0,5x+y).$ Выразив долю серебра в получившихся сплавах, получим и решим систему из двух линейных уравнений:\\\\\n$\\begin{cases}\n\\cfrac{m(x+0,5y)}{1,5m}=0,4\\\\\n\\cfrac{m(0,5x+y)}{1,5m}=0,5\n\\end{cases}\n\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}\nx+0,5y=0,6\\\\\n0,5x+y=0,75\n\\end{cases}\n\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}\nx+0,5y=0,6\\\\\nx+2y=1,5\n\\end{cases}\n\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}\n1,5y=0,9\\\\\nx+2y=1,5\n\\end{cases}\n\\Leftrightarrow$\\\\$\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}\ny=0,6\\\\\nx=0,3\n\\end{cases}\n$\\\\\nЗначит, первый кусок содержит $30\\%$ серебра, а второй --- $60\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 28,
    "problem": "28. У Васи есть своя коллекция фантиков, у Пети --- своя. Как-то раз они решили поменяться фантиками. Сначала Вася отдал Пете $10\\%$ своих фантиков. Затем Петя перемешал свою новую коллекцию, выбрал $10\\%$ фантиков и отдал их Васе, который с изумлением обнаружил, что теперь у него стало столько же фантиков, сколько было сначала. Наконец, Вася передал Пете $36\\%$ фантиков. Определите, во сколько раз увеличилось число фантиков в коллекции Пети после всех обменов.\\\\\n",
    "solution": "28. Пусть у Васи $x$ фантиков, а у Пети $y.$ Тогда сначала у Васи стало $0,9x$ фантиков, а у Пети $y+0,1x.$ Затем у Васи станет $0,9x+0,1(y+0,1x)=0,91x+0,1y,$ что равно изначальному количеству, а значит $0,91x+0,1y=x,\\ 0,1y=0,09x,\\ y=0,9x.$ Тогда если Вася отдаст Пете $36\\%$ своих фантиков, у Пети станет $0,9x+0,36x=1,26x$ фантиков, что больше в $1,26x:(0,9x)=1,4$ раза.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 29,
    "problem": "29. У Васи есть своя коллекция фантиков, у Пети --- своя. Как-то раз они решили поменяться фантиками. Сначала Петя отдал Васе $20\\%$ своих фантиков. Затем Вася перемешал свою новую коллекцию, выбрал $20\\%$ фантиков и отдал их Пете, который с изумлением обнаружил, что теперь у него стало столько же фантиков, сколько было сначала. Наконец, Петя передал Васе $48\\%$ фантиков. Определите, во сколько раз увеличилось число фантиков в коллекции Васи после всех обменов.\\\\\n",
    "solution": "29. Пусть у Васи $x$ фантиков, а у Пети $y.$ Тогда сначала у Пети стало $0,8y$ фантиков, а у Васи $x+0,2y.$ Затем у Пети станет $0,8y+0,2(x+0,2y)=0,2x+0,84y,$ что равно изначальному количеству, а значит $0,2x+0,84y=y,\\ 0,2x=0,16y,\\ x=0,8y.$ Тогда если Петя отдаст Васе $48\\%$ своих фантиков, у Васи станет $0,8y+0,48y=1,28x$ фантиков, что больше в $1,28y:(0,8y)=1,6$ раза.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 30,
    "problem": "30. Сколько воды нужно добавить к 750г $15\\%$ раствора сахара, чтобы процентное содержание сахара стало $5\\%?$\\\\\n",
    "solution": "30. В 750г $15\\%$ раствора сахара содержится $750\\cdot0,15=112,5$г сахара. В новом растворе это количество должно составлять $5\\%,$ значит всего в нём $112,5:0,05=2250$г, что на $2250-750=1500$г больше, чем в изначальном.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 31,
    "problem": "31. Сколько воды нужно выпарить из 1,5кг $5\\%$ раствора соли, чтобы концентрация соли составила $12\\%?$\\\\\n",
    "solution": "31. В 1500г $5\\%$ раствора соли содержится $1500\\cdot0,05=75$г соли. В новом растворе это количество должно составлять $12\\%,$ а значит всего в нём $75:0,12=625$г, что на $1500-625=875$г меньше, чем в изначальном.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 32,
    "problem": "32. Первое число составляет $80\\%$ от третьего числа, а второе --- $30\\%$ от третьего числа. Найдите эти числа, если их среднее арифметическое равно 21,21.\\\\\n",
    "solution": "32. Пусть третье число равно $x,$ тогда первое и второе числа равны $0,8x$ и $0,3x,$ поэтому $(x+0,8x+0,3x):3=21,21,\\ 0,7x=21,21,\\ x=30,3.$ Значит, эти числа равны $30,3\\cdot0,8=24,24,\\ 30,3\\cdot0,3=9,09$ и $30,3.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 33,
    "problem": "33. Мама оставила Васе деньги на завтрак. После того, как Вася купил сок за 20 рублей, у него осталось ещё $90\\%$ от исходной суммы. Сколько рублей оставила мама Васе?\\\\\n",
    "solution": "33. Мама оставила Васе $20:(1-0,9)=200$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 34,
    "problem": "34. Сколько получится сухой ромашки из 80 кг свежей, если она при сушке теряет $65\\%$ своего веса?\\\\\n",
    "solution": "34. Получится $80\\cdot(1-0,65)=28$кг сухой ромашки.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 35,
    "problem": "35. В январе килограмм винограда стоил 200 рублей. В марте цена на виноград выросла на $4\\%,$ а в июне снизилась на $4\\%.$ Сколько стоил виноград в июне?\\\\\n",
    "solution": "35. В июне виноград стоил $200\\cdot1,04\\cdot0,96=199,68$р, то есть 199 рублей 68 копеек.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 36,
    "problem": "36. Смешали 7 литров $16\\%$-го раствора некоторого вещества с 3 литрами $6\\%$-го раствора этого же вещества. Найдите концентрацию полученного раствора.\\\\\n",
    "solution": "36. Концентрация полученного раствора равна $(7\\cdot0,16+3\\cdot0,06):(7+3)\\cdot100\\%=13\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 37,
    "problem": "37. Разделите число 80 на две части так, чтобы одна часть составляла $60\\%$ от другой.\\\\\n",
    "solution": "37. Пусть одна часть равна $x,$ тогда вторая равна $80-x$ и $x=0,6(80-x),\\ x=48-0,6x,\\ 1,6x=48,\\ x=30.$ Значит, эти части равны 30 и $80-30=50.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 38,
    "problem": "38. Из двух положительных чисел одно увеличили на $1\\%,$ другое на $4\\%,$ при этом их сумма увеличилась на $3\\%.$ Найти большее из этих чисел, если меньшее равно $8.$\\\\\n",
    "solution": "38. Так как сумма увеличилась более, чем на $(1+4):2=2,5\\%,$ на $4\\%$ было увеличено большее из чисел. Тогда $(x+8)\\cdot1,03=8\\cdot1,01+x\\cdot1,04,\\\n1,03x+8,24=8,08+1,04x,\\ 0,01x=0,16,\\ x=16.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 39,
    "problem": "39. Имеются два сплава с разным содержанием золота. В первом сплаве содержится $30\\%,$ а во втором --- $50\\%$ золота. В каком отношении надо взять первый и второй сплавы, чтобы получить из них новый сплав, содержащий $35\\%$ золота?\\\\\n",
    "solution": "39. Возьмём $x$кг первого сплава и $y$кг второго сплава, тогда с одной стороны в полученном сплаве будет $0,3x+0,5y$ золота, а с другой --- $0,35(x+y).$ Значит,\n$0,3x+0,5y=0,35(x+y),\\ 0,3x+0,5y=0,35x+0,35y,\\ 0,15y=0,05x,\\ x=3y.$ То есть первого сплава необходимо взять в 3 раза больше и отношение равно $3:1.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 40,
    "problem": "40. Из данных четырёх чисел первые три относятся между собой как $\\cfrac{1}{15}:0,1: \\cfrac{1}{3},$ а четвёртое составляет $80\\%$ третьего. Найдите эти числа, если известно, что разность между суммой третьего и четвёртого числа и суммой первого и второго числа равна 26.\\\\\n",
    "solution": "40. Пусть эти числа равны $\\cfrac{1}{15}x,\\ 0,1x,\\ \\cfrac{1}{3}x$ и $0,8\\cdot\\cfrac{1}{3}x=\\cdot{4}{15}x.$ Тогда $\\left(\\cfrac{1}{3}x+\\cdot{4}{15}x\\right)-\n\\left(\\cfrac{1}{15}x+0,1x\\right)=26,\\ \\cfrac{13}{30}x=26,\\ x=60.$ Значит, эти числа равны $\\cfrac{1}{15}\\cdot60=4,\\ 0,1\\cdot60=6,\\ \\cfrac{1}{3}\\cdot60=20$ и $\\cfrac{4}{15}\\cdot60=16.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 41,
    "problem": "41. Имеются два сплава, массы которых отличаются на 54 килограмма. Первый сплав содержит $10\\%$ олова, второй --- $30\\%$ олова. Из этих двух сплавов получили третий сплав, который содержит $18,2\\%$ олова. Найдите массу более лёгкого сплава.\\\\\n",
    "solution": "41. Так как содержание увеличилось менее, чем на $(10+30):2=20\\%,$ больше на 54 килограмма было сплава с 10-процентным содержанием олова. Тогда с одной стороны олова в полученном сплаве было $(x+54)\\cdot0,1+x\\cdot0,3=0,4x+5,4$кг а с другой --- $(x+x+54)\\cdot0,182=0,364x+9,828$кг. Значит, $0,4x+5,4=0,364x+9,828,\\\n0,036x=4,428,\\ x=123$кг.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 42,
    "problem": "42. В двух магазинах были одинаковые цены на некоторый товар. В первом магазине цены на этот товар уменьшили на $20\\%,$ а потом ещё на $20\\%,$ а во втором магазине цену снизили сразу на  $40\\%.$ Найдите отношение цены товара в первом магазине к цене товара во втором магазине после всех снижений.\\\\\n",
    "solution": "42. Пусть изначальная цена товара была равна $x,$ тогда это отношение равно $\\cfrac{0,8\\cdot0,8x}{0,6x}=\\cfrac{16}{15}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 43,
    "problem": "43. Цена одной упаковки вареников с вишней в течение года менялась три раза. Сначала она увеличилась на $20\\%,$ затем уменьшилась на $5\\%$ и, наконец, возросла на $20\\%.$ Определите первоначальную цену упаковки вареников, если в конце года она была 171 рубль.\\\\\n",
    "solution": "43. Пусть изначально вареники стоили $x$ рублей, тогда $x\\cdot1,2\\cdot0,95\\cdot1,2=171,\\ 1,368x=171,\\ x=125$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 44,
    "problem": "44. Даны числа $a$ и $b,$ такие что $a>b>1.$ Расположите в порядке возрастания следующие числа: $\\cfrac{b}{a}; a\\cdot b; (90\\%\\text{ от }a)\\cdot(120\\% \\text{ от } b); \\cfrac{b^2}{a^2}; (a-b)(b-a).$\\\\\n",
    "solution": "44. $(90\\%\\text{ от }a)\\cdot(120\\% \\text{ от } b)=0,9a\\cdot1,2b=1,08ab>ab>1.$ Последнее число является отрицательным, значит самым маленьким. $\\cfrac{b^2}{a^2}=\\left(\\cfrac{b}{a}\\right)^2<\\cfrac{b}{a}$ так как $\\cfrac{b}{a}<1.$ Значит, числа располагаются в следующем порядке:\n$(a-b)(b-a),\\ \\cfrac{b^2}{a^2},\\ \\cfrac{b}{a},\\ a\\cdot b,\\ (90\\%\\text{ от }a)\\cdot(120\\% \\text{ от } b).$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 45,
    "problem": "45. Даны числа $a$ и $b,$ такие что $a>b>1.$ Расположите в порядке возрастания следующие числа: $\\cfrac{b}{a}; b\\cdot a; (170\\%\\text{ от }a)\\cdot(90\\% \\text{ от } b); \\cfrac{b^2}{a^2}; (a-b)(b-a).$\\\\\n",
    "solution": "45. $(170\\%\\text{ от }a)\\cdot(90\\% \\text{ от } b)=1,7a\\cdot0,9b=1,53ab>ba>1.$ Последнее число является отрицательным, значит самым маленьким. $\\cfrac{b^2}{a^2}=\\left(\\cfrac{b}{a}\\right)^2<\\cfrac{b}{a}$ так как $\\cfrac{b}{a}<1.$ Значит, числа располагаются в следующем порядке:\n$(a-b)(b-a),\\ \\cfrac{b^2}{a^2},\\ \\cfrac{b}{a},\\ b\\cdot a,\\ (170\\%\\text{ от }a)\\cdot(90\\% \\text{ от } b)$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 46,
    "problem": "46. Сплав массой 600г содержит $10\\%$ меди. Сколько меди нужно добавить к этому количеству сплава, чтобы в новом сплаве содержалось $20\\%$ меди?\\\\\n",
    "solution": "46. Всего меди в сплаве $600\\cdot0,1=60$г. Пусть добавили $x$г меди, тогда $\\cfrac{x+60}{x+600}=0,2,\\ x+60=0,2x+120,\\ 0,8x=60,\\ x=75$г.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 47,
    "problem": "47. Представьте число 200 в виде двух слагаемых, таких, что $25\\%$ одного равны $37,5\\%$ другого.\\\\\n",
    "solution": "47. Пусть первое слагаемое равно $x,$ тогда второе слагаемое равно $200-x$ и верно соотношение $0,25x=0,375(200-x),\\ 0,25x=75-0,375x,\\ 0,625x=75,\\ x=120.$ Значит, эти слагаемые равны 120 и $200-120=80.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 48,
    "problem": "48. Представьте 200 в виде разности так, что $30\\%$ уменьшаемого равны $70\\%$ вычитаемого.\\\\\n",
    "solution": "48. Пусть вычитаемое равно $x,$ тогда уменьшаемое равно $x+200$ и верное соотношение $0,3(x+200)=0,7x,\\ 0,3x+60=0,7x,\\ 0,4x=60,\\ x=150.$ Значит, искомое представление $350-150=200.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 49,
    "problem": "49. Смешали 30 г 20$\\%$-го раствора соли с 10 г другого раствора, и получили раствор с концентрацией соли 25$\\%$. Определить концентрацию соли во втором растворе.\\\\\n",
    "solution": "49. Пусть доля соли во втором растворе равна $x,$ тогда $30\\cdot0,2+10x=(30+10)\\cdot0,25,\\ 6+10x=10,\\ 10x=4,\\ x=0,4.$ Значит, концентрация соли во втором растворе равна $40\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 50,
    "problem": "50. Сплав серебра с золотом содержит $40\\%$ золота. Сколько нужно добавить золота к слитку сплава весом 10 кг, чтобы в образовавшемся новом сплаве золота стало $80\\%?$\\\\\n",
    "solution": "50. Пусть добавили $x$кг золота, тогда в образовавшемся сплаве с одной стороны будет $10\\cdot0,4+x=x+4$кг золота, а с другой стороны --- $(x+10)\\cdot0,8=0,8x+8$кг, а значит $x+4=0,8x+8,\\ 0,2x=4,\\ x=20$кг.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 51,
    "problem": "51. Кусок сплава меди с оловом имеет массу 60 кг и содержит $60\\%$ олова. Сколько чистой меди следует добавить к этому сплаву, чтобы содержание олова в нём составило $40\\%?$\\\\\n",
    "solution": "51. Пусть добавили $x$кг меди, тогда в образовавшемся сплаве с одной стороны будет $60\\cdot0,6=36$кг олова, а с другой стороны --- $(x+60)\\cdot0,4=0,4x+24$кг, а значит $36=0,4x+24,\\ 0,4x=12,\\ x=30$кг.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 52,
    "problem": "52. Разделите 90 на две части так, чтобы $40\\%$ одной части были на 15 больше, чем $30\\%$ другой части.\\\\\n",
    "solution": "52. Пусть первая часть равна $x,$ тогда вторая часть равна $90-x$ и $0,4x-0,3(90-x)=15,\\ 0,4x-27+0,3x=15,\\ 0,7x=42,\\ x=60.$ Значит, эти части равны 60 и $90-60=30.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 53,
    "problem": "53. В свежих грибах $80\\%$ воды. При сушке грибов испарилось $75\\%$ имевшейся в них воды. Сколько процентов составляет масса воды в сухих грибах от общей массы сухих грибов?\\\\\n",
    "solution": "53. Пусть изначальная масса грибов равна $x,$ тогда в них было $0,8x$ воды и $x-0,8x=0,2x$ сухого вещества. После сушки в них осталось $0,8x\\cdot(1-0,75)=0,2x$ воды, а общая масса стала равна $0,2x+0,2x=0,4x.$ Значит, масса воды в сушёных грибах составляет $0,2x:(0,4x)\\cdot100\\%=50\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 54,
    "problem": "54. При сушке грибов испарилось $80\\%$ имевшейся в них воды. Доля воды в сушёных грибах составляет $25\\%$ общей массы сушёных грибов. Найдите, сколько процентов массы свежих грибов составляла вода.\\\\\n",
    "solution": "54. Пусть масса сушёных грибов равна $x,$ тогда в них содержится $0,25x$ воды и $0,75x$ сухого вещества. В свежих грибах было $0,25x:(1-0,8)=1,25x$ воды, а общая масса была равна $1,25x+0,75x=2x.$ Значит, масса воды в свежих грибах составляла $1,25x:(2x)\\cdot100\\%=62,5\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 55,
    "problem": "55. В туристическом клубе девочки составляли $25\\%.$ После того, как в клуб приняли ещё десять девочек, девочки стали составлять $30\\%.$ Сколько мальчиков в клубе?\\\\\n",
    "solution": "55. Пусть девочек в клубе было $x,$ тогда всего детей было $x:0,25=4x$ и верно соотношение $(4x+10)\\cdot0,3=x+10,\\ 1,2x+3=x+10,\\ 0,2x=7,\\ x=35.$ Значит, мальчиков в клубе было $4\\cdot35-35=105.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 56,
    "problem": "56. В хоре мальчики составляли $25\\%.$ После того, как в хор приняли ещё трёх мальчиков, мальчики стали составлять $28\\%.$ Сколько девочек в хоре?\\\\\n",
    "solution": "56. Пусть мальчиков в хоре было $x,$ тогда всего детей было $x:0,25=4x$ и верно соотношение $(4x+3)\\cdot0,28=x+3,\\ 1,12x+0,84=x+3,\\ 0,12x=2,16,\\ x=18.$ Значит, девочек в хоре было $4\\cdot18-18=54.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 57,
    "problem": "57. Процентное содержание соли в растворе сначала снизилось на $20\\%,$ а затем повысилось на $20\\%.$ На сколько процентов изменилось первоначальное содержание соли?\\\\\n",
    "solution": "57. Пусть изначальное содержание соли было $x\\%,$ тогда оно сначала стало $0,8x\\%,$ а потом --- $1,2\\cdot0,8x=0,96x\\%,$ то есть изменилось на $4\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 58,
    "problem": "58. Числитель дроби увеличили на $20\\%.$ На сколько процентов надо уменьшить знаменатель, чтобы получить дробь, которая в три раза больше исходной?\\\\\n",
    "solution": "58. Пусть изначальная дробь была $\\cfrac{a}{b},$ тогда $\\cfrac{1,2a}{xb}=3\\cdot \\cfrac{a}{b},\\ x=1,2:3=0,4.$ Значит, новый знаменатель составляет $60\\%$ от изначального, то есть изначальный уменьшили на $40\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 59,
    "problem": "59. Имеется три слитка. Первый слиток имеет массу 5 кг, а второй --- 3 кг, и каждый из этих двух слитков содержит $30\\%$ серебра. Если первый слиток сплавить с третьим, то получится слиток, содержащий $56\\%$ серебра, а если второй слиток сплавить с третьим, то получится слиток, содержащий $60\\%$ серебра. Найдите массу третьего слитка и процентное содержание серебра в нём.\\\\\n",
    "solution": "59. Пусть масса третьего слитка равна $m,$ а доля серебра в нём равна $x.$ Тогда имеем систему уравнений $\\begin{cases}0,56(5+m)=5\\cdot0,3+xm,\\\\0,6(3+m)=3\\cdot0,3+xm.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}2,8+0,56m=1,5+xm,\\\\ 1,8+0,6m=0,9+xm.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}1,3+0,56m=xm,\\\\ 0,9+0,6m=xm.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}0,04m-0,4=0,\\\\ x=\\cfrac{0,9+0,6m}{m}.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}m=10,\\\\ x=0,69.\\end{cases}$ Значит, масса третьего слитка равна 10 кг, а процентное содержание серебра в нём --- $69\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 60,
    "problem": "60. Федя начал играть в шахматы и следить за своим рейтингом. За первый день его рейтинг вырос на $25\\%.$ За второй день --- упал на $50\\%.$ На сколько процентов и в какую сторону должен измениться рейтинг за третий день, чтобы вернуться к первоначальному уровню?\\\\\n",
    "solution": "60. Пусть Федин изначальный рейтинг равен $x\\%.$ Тогда в первый день он станет равен $1,25x\\%,$ а во второй --- $0,5\\cdot1,25x\\%=0,625x\\%.$ Чтобы в третий день он опять стал равен $x\\%,$ его необходимо умножить на $1:0,625=1,6,$ то есть увеличить на $60\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 61,
    "problem": "61.  В колбе находилось неизвестное количество процентов раствора объёмом 10 л. Оказалось, что\nесли отлить 7 литров раствора и влить 7 литров воды, тщательно размешать, а потом повторить\nоперацию, то получится $8,1\\%$ раствор кислоты. Сколько процентов кислоты было в изначальном растворе?\\\\\n",
    "solution": "61. Пусть изначально в колбе было $x$л кислоты, тогда её доля составляла $\\cfrac{x}{10}.$ После первого отливания кислоты останется $x-7\\cdot\\cfrac{x}{10}=\\cfrac{3x}{10},$ а её доля станет равна $\\cfrac{3x}{100}.$ После второго отливания кислоты останется $\\cfrac{3x}{10}-7\\cdot\\cfrac{3x}{100}=\\cfrac{9x}{100},$ а её доля будет равна $\\cfrac{9x}{1000}.$ Значит, верно равенство $\\cfrac{9x}{1000}=0,081,\\ 9x=81,\\ x=9$л. Таким образом, изначально в растворе было $\\cfrac{9}{10}\\cdot100\\%=90\\%$ кислоты.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 62,
    "problem": "62. В колбе находилось неизвестное количество процентов раствора объёмом 10 л. Оказалось, что\nесли отлить 6 литров раствора и влить 6 литров воды, тщательно размешать, а потом повторить\nоперацию, то получится $6,4\\%$ раствор кислоты. Сколько процентов кислоты было в изначальном\nрастворе?\n\\newpage\n",
    "solution": "62. Пусть изначально в колбе было $x$л кислоты, тогда её доля составляла $\\cfrac{x}{10}.$ После первого отливания кислоты останется $x-6\\cdot\\cfrac{x}{10}=\\cfrac{4x}{10},$ а её доля станет равна $\\cfrac{4x}{100}.$ После второго отливания кислоты останется $\\cfrac{4x}{10}-6\\cdot\\cfrac{4x}{100}=\\cfrac{16x}{100},$ а её доля будет равна $\\cfrac{16x}{1000}.$ Значит, верно равенство $\\cfrac{16x}{1000}=0,064,\\ 16x=64,\\ x=4$л. Таким образом, изначально в растворе было $\\cfrac{4}{10}\\cdot100\\%=40\\%$ кислоты.\n\\newpage\n"
  }
]